**中国工农红军第九军**，简称**红九军**，是[中国工农红军](../Page/中国工农红军.md "wikilink")[红四方面军主力部队之一](../Page/红四方面军.md "wikilink")。

## 闽西红九军

1930年3月，闽西各县赤卫队改编为红九军。军长邓毅刚，政治委员高静山，参谋长郑益，政治部主任陈正。下辖5个团，全军共约3000人，2000多支枪。1930年5月，改称红十二军。

## 鄂北地区红九军

1930年7月，鄂北襄枣宜地区游击队组成红九军第二十六师，师长张香山，政委余益庵，参谋长何尚志，共500余人，下辖4个团。1931年初，中央派赵侗担任师长。1931年9月，均县、房县游击队与红三军教导团合编为红九军第二十五师，师长汤穆禹，政委朱勉之。1932年春红九军军部正式成立，总指挥张木阡，政治委员马三光，参谋长韦克铎。后红二十五师由房县转移到洪湖地区，编入红三军第八、第九师。红二十六师解散，恢复为襄枣宜游击队，红九军番号即行取消。

## 红四方面军红九军

1933年7月，红四方面军从围剿突围转移到[川陕苏区站稳脚跟后](../Page/川陕苏区.md "wikilink")，进行扩编，由红十二师和[巴中等地的地方武装重新组成红九军](../Page/巴中.md "wikilink")。军长[何畏](../Page/何畏.md "wikilink")、政治委员[詹才芳](../Page/詹才芳.md "wikilink")、副军长[许世友](../Page/许世友.md "wikilink")、参谋长[王学礼](../Page/王学礼.md "wikilink")、政治部主任[王新亭](../Page/王新亭.md "wikilink")，下辖第二十五师，师长许世友（兼任）、政治委员[陈海松](../Page/陈海松.md "wikilink")；第二十七师，师长[王学礼](../Page/王学礼.md "wikilink")（兼任）、政治委员[陈修神](../Page/陈修神.md "wikilink")、军直属队长[周希汉](../Page/周希汉.md "wikilink")\[1\]。

1935年6月，红四方面军与[红一方面军在](../Page/红一方面军.md "wikilink")[懋功会师](../Page/懋功.md "wikilink")。会师后的红九军编制是：军长何畏、政委陈海松、参谋长[陈伯钧](../Page/陈伯钧.md "wikilink")、政治部主任[谢富治](../Page/谢富治.md "wikilink")。第25师，师长[韩东山](../Page/韩东山.md "wikilink")、政委[盛修铎](../Page/盛修铎.md "wikilink")。第27师，师长[陈家柱](../Page/陈家柱.md "wikilink")、政委[李德明](../Page/李德明.md "wikilink")。

8月5日，红九军分属左路军北上，9月14日，红一、四两方面军分裂，红九军随红四方面军转而南下。1936年10月，随红四方面军在[甘肃](../Page/甘肃.md "wikilink")[会宁与红一方面军再度会师](../Page/会宁.md "wikilink")。之后，红九军作为[西路军一部分西渡](../Page/西路军.md "wikilink")[黄河作战](../Page/黄河.md "wikilink")，此时主官为：军长[孙玉清](../Page/孙玉清.md "wikilink")、政委[陈海松](../Page/陈海松.md "wikilink")、参谋长[陈伯稚](../Page/陈伯稚.md "wikilink")，此后不久全军覆灭。

## 参考

[Category:中国工农红军](../Category/中国工农红军.md "wikilink")

1.